<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>数字化转型 on 我的博客</title>
    <link>https://blog.qiwei.dev/tags/%E6%95%B0%E5%AD%97%E5%8C%96%E8%BD%AC%E5%9E%8B/</link>
    <description>Recent content in 数字化转型 on 我的博客</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Thu, 17 Aug 2023 17:09:19 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.qiwei.dev/tags/%E6%95%B0%E5%AD%97%E5%8C%96%E8%BD%AC%E5%9E%8B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>我对数字化转型的理解</title>
      <link>https://blog.qiwei.dev/posts/dt/my-mind-of-digital-transformation/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Aug 2023 17:09:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.qiwei.dev/posts/dt/my-mind-of-digital-transformation/</guid>
      <description>换了一份新工作，开始投身企业数字化转型的领域。对这个领域，我只能算是一个新手。为了工作，恶补了不少知识。看书、看博客、看各种课程，总算有了一点点理解。
作为一名技术人员，很容易被“数字化”三个字欺骗，把它与之前企业“信息化”做联想，然后觉得“数字化转型”也可能是提升一波企业的各种业务系统。而且看很多资料，也是介绍各种技术的，从架构到大数据，从AI到智能决策。很容易让人只从一面来看待数字化转型。
很多人把企业数字化视为第四次工业革命的一部分。那回顾下前三次工业革命，看看能不能找出点什么。
第一次工业革命时，已经有大量农民进入城市变为工人，在工厂中通过出卖劳动力换取报酬。随后一些关键技术被发明，如蒸汽机、飞梭、、纺纱机、蒸汽火车等，使得工厂使用机械替代原本工人手工的劳动。这也使得那些从农民转变而来的工人失去了生计。
第二次工业革命是以电灯的发明为标志，石油作为能源使用。工厂将生产集中，劳动分工使得工人根据生产力。随着掌握专业知识的人越来越多，中产阶级开始崛起。
第三次工业革命又称第三次科技革命，自动化的计算机提升了生产力，核技术提供了超过石油的发电效率。科学技术推动生产力的发展，转化为直接生产力的速度加快，也改变提高劳动生产率的方法。同时工厂效率提高释放劳动力进入服务业，第三产业比重上升。人们衣食住行等日常生活发生变革。（来自维基百科）
个人理解上，每次革命都是科技在推动，每一次也都在改变工人的生产方式。从机械式重复劳动到专门化劳动分工，从文盲工人到专业知识中产。这个过程中，对工人的知识和技能水平要求越来越高，而那些纯体力或重复性工作一步一步被科学技术的产物所取代。同时人作为昂贵的资源，减少对人的依赖也是一直的趋势。
再回来看企业数字化转型，依然是要求工人的知识和技术水平进一步提升，淘汰一批跟不上时代，思维无法转换的，不管是从管理层到普通员工都是如此。另外，使用人工智能以减低人的不确定性因素，也减少了对人力资源的依赖。可预见不久的未来，由于自动化和智能化的提升，从事日常运营和管理的人越来越少，更多的转向决策、创新等工作。
对IT技术人员来说，数字化转型更多的是给了一个额外的就业选择，不过人才需求应该没法抵得过现在裁员节奏。
以上是我的个人浅见。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>能力和平台</title>
      <link>https://blog.qiwei.dev/posts/dt/ability-and-platform/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Aug 2023 15:34:18 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.qiwei.dev/posts/dt/ability-and-platform/</guid>
      <description>虽然做了十几年研发，听了好多关于甲方和乙方的事，不过一直也没机会当任何一方。最近有幸做了一次甲方，参加了和乙方的讨论会。乙方是做SaaS版CRM，我们甲方的需求是希望将一些招租信息维护在CRM中，然后能以H5形式展示并分享给客户。对乙方来说这个功能需要定制化开发，就报了个百来天的工时。甲方的领导听了就很不乐意，认为一个简单功能还要这么多工时。作为一名技术人员，我自然知道这工时中的水分，这是领导都发话了，我说和不说都没啥区别。
这里不讨论工时水不水的问题，主要看下乙方的态度。合同没签，生意还在谈，报这么高工时明显不利于谈判。那难道是乙方没有合同的想法？肯定不是，没有哪个公司、哪个业务员不愿意赚钱的。我能理解的是，报高工时的目的只是不愿意做定制化开发，但产品还是想卖的。理解这个之前，我们先聊聊传统的办公软件。
我接触过不少的办公软件，传统的面向企业的办公软件，为了满足企业的各种需求，都是做定制化开发的。软件公司卖软件是一次性交易，后续无法再靠软件在同一个客户身上赚钱。软件定制化开发则是作为维护服务，收取客户维护费。但为了做定制化开发，就需要有大量的外围技术人员去做支持。这种模式自然能对需求的适配性更高，但开发成本也高。
对于SaaS模式，软件公司就变成售卖服务。这种云端产品，如果做大量定制化开发，对自己的产品来说是很不利的。所以很多都是做标准化，做平台化。平台化可以利用自身能力，让客户再有限的范围能做扩展。这种模式下，无法像定制化开发那样高度适配需求，但是降低了维护成本，让团队集中力量完善自身产品。所以说，乙方努力做自己的产品，打造平台，并不想做一些定制化开发工作。
说了乙方，再说说甲方。CRM是一款客户管理软件，它不承担企业的业务能力。甲方把管理招租信息的功能放在CRM中，实际已经让CRM系统去做业务工作。这样的问题，将来如果想更换服务提供商就很麻烦了。自己将自己与提供商绑定了。这种招租信息管理，应该是企业的业务能力，企业应该沉淀这种能力。如果自身有这样的能力，只需要通过CRM的平台，把能力接入进去就行，免去了定制化开发的费用，企业自身业务也更强健。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
